% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{FenetreCas}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,titre={Exercices.Chapitre.04},mois=Janvier,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Dérivation - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Déterminer le tableau de signes des expressions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $-3x^2-12x+15$ ;
		\item $(5x+10)\e^{-2x}$ ;
		\item $\dfrac{x+3}{x+1}$.
	\end{enumerate}
	\item Après avoir \og transformé \fg{} (factorisation ou mise au même dénominateur), déterminer le tableau de signes des expressions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $x+1-\dfrac6x$ ;
		\item $-3\e^{2x} + 2(x-1)\e^{2x}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la dérivée des fonctions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $f(x)=4x^2+8x-10$ ;
		\item $g(x)=x^3-\dfrac{1}{x^2}$ ;
		\item $h(x)=4\sqrt{x}+10\ln(x)$ ;
		\item $i(x)=5\,\e^{x} - \dfrac{15}{x}$.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer la dérivée des fonctions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $x\e^{x}$ ;
		\item $x\,\ln(x)$ ;
		\item $\dfrac{x}{\ln(x)}$ ;
		\item $(2x+1)\,\e^{x}$ ;
		\item $\dfrac{x+3}{2x+3}$ ;
		\item $(10x+15)\,\e^{-2x}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo3
On considère la fonction $f$ définie sur $\IntervalleFF{0}{5}$ par $f(x) = 4x^3 - 30x^2 + 72x - 55$.

\begin{enumerate}
	\item Calculer $f'(x)$.
	\item Étudier le signe de $f'(x)$ sur $\IntervalleFF{0}{5}$ puis en déduire le tableau des variations de $f$ sur $\IntervalleFF{0}{5}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de solutions de l'équation $f(x) = 0$ sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{5}$.
		\item Donner, à l'aide de la calculatrice, une valeur approchée de chacune de ces solutions à $10^{-1}$.
	\end{enumerate}
	\item En déduire le tableau de signes de $f(x)$ sur $\IntervalleFF{0}{5}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo4
Soit $f$ la fonction définie sur $\IntervalleFF{1}{30}$ par $f(x)=x+50-18\ln(x)$.

\begin{enumerate}
	\item Montrer que  $f'(x)=\dfrac{x-18}{x}$.
	\item Étudier le signe de $f'(x)$ sur $\IntervalleFF{1}{30}$ puis dresser le tableau de variation de $f$.
	\item Compléter le tableau de valeurs ci-dessous : 
	
	\begin{center}
		%\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,stretch=1.2,colspec={*{9}{X[m,c]}}}
			$x$ & 1 & 5 & 10 & 15 & 18 & 20 & 25 & 30 \\
			$f(x)$ &  && & & & & & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Représenter graphiquement la fonction $f$ dans le repère orthogonal ci-dessous.
	\begin{center}
%		\tunits{0.5}{0.125}
%		\tdefgrille{0}{30}{10}{2}{0}{60}{10}{5}
		\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.125cm,xmin=0,xmax=30,xgrille=2,xgrilles=2,ymin=0,ymax=60,ygrille=10,ygrilles=5]
			\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]\AxexTikz{0,2,...,28}\AxeyTikz{0,5,...,55}
%			\tgrilles[line width=0.35pt,color=cyan] ;
%			\tgrillep[line width=0.7pt,color=cyan] ;
%			\axestikz* \axextikz{0,2,...,28} \axeytikz{0,5,...,55}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo5
Un fabricant d'ordinateurs possède une unité de production qui fabrique chaque jour entre 400 et \num{2000} composants identiques. On admet que lorsque $x$ centaines de composants sont fabriquées, avec $4 \leqslant x \leqslant 20$ le bénéfice correspondant, en milliers d'euros. est modélisé par la fonction $f$ définie sur l'intervalle $\IntervalleFF{4}{20}$ par : \[f(x) = - 2x + 3 + 24\ln (2x).\]

\smallskip

\textbf{Partie A - Étude de la fonction }$\grasmaths{f}$

\medskip

On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$ sur l'intervalle $\IntervalleFF{4}{20}$.

\begin{enumerate}
	\item Démontrer que $f'(x) = \dfrac{24 - 2x}{x}$ pour tout réel $x$ de $\IntervalleFF{4}{20}$.
	\item En déduire le signe de $f'(x)$ sur l'intervalle $\IntervalleFF{4}{20}$, puis dresser le tableau de variation de $f$ sur cet intervalle.
	\item Compléter le tableau suivant en arrondissant les valeurs au dixième:
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,colspec={Q[m,c]*{9}{X[m,c]}}}
			$x$&4&5&6&8&10&12&14&18&20\\
			$f(x)$&44,9&&&&&55,3&&&\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item  
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que l'équation $f(x) = 53$ possède deux solutions que l'on notera $\alpha$ et $\beta$.
		\item À l'aide de la calculatrice, déterminer une valeur approchée au centième de $\alpha$ et $\beta$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak

\textbf{Partie B - Applications}

\begin{enumerate}
	\item Quel est le bénéfice réalisé pour une production de $500$ composants ? Arrondir à l'euro.
	\item Déterminer la quantité de composants à fabriquer pour que le bénéfice soit maximal. Déterminer ce bénéfice maximal, en arrondissant le résultat à l'euro.
	\item Déterminer les quantités de composants à fabriquer, à l'unité près, afin que le bénéfice soit supérieur ou égal à \num{53000}~euros.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo6
Dans tout l’exercice, on pourra se référer aux résultats obtenus avec un logiciel de calcul formel (voir fin d'exercice).

\medskip

\textbf{Partie A - Étude d’une fonction}

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$ par $f(x)=(x+5)\,\e^{-0,1x}$.

\begin{enumerate}
	\item Compléter le tableau de valeurs suivant, dans lequel $f(x)$ est arrondi au dixième.
	%
	\begin{center}
		%\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
		\begin{tblr}{width=10cm,hlines,vlines,stretch=1.1,colspec={*{5}{X[m,c]}}}
			$x$ & 0 & 6 & 12 & 18 \\
			$f(x)$ & 5 & & & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Déterminer une expression de $f'(x)$ (on pourra utiliser des résultats obtenus par calcul formel dans l’annexe).
	\item Étudier le sens de variation de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{0}{18}$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Interprétations des résultats de la partie A}

\medskip

Une entreprise vend des batteries de téléphone portable depuis le mois de décembre 2018.

On note $x$ le rang du mois écoulé depuis le mois de décembre 2018. Ainsi $x = 0$ pour Décembre 2018, $x =1$ pour Janvier 2019, etc.

On admet alors que $f(x)$ modélise, en milliers d’unités, le nombre de batteries vendues par l’entreprise durant le mois numéro $x$.

\begin{enumerate}
	\item Donner une estimation du nombre de batteries qui seront vendues lors du mois de décembre 2019.
	\item Déterminer le mois durant lequel le nombre de batteries vendues sera maximal.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{CalculFormelXcas}[Largeur=14]
		\LigneCalculsXcas%
			{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[x+5]}$}
			{$\mathsf{\rightarrow 1}$}
		\LigneCalculsXcas%
			{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[0.5*x\^{}2+5*x]}$}
			{$\mathsf{\rightarrow x+5}$}
		\LigneCalculsXcas%
			{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[exp(-0.1*x)]}$}
			{$\mathsf{\rightarrow -0.1*exp(-0.1*x)}$}
		\LigneCalculsXcas%
			{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[-10*exp(-0.1*x)]}$}
			{$\mathsf{\rightarrow exp(-0.1*x)}$}
		\LigneCalculsXcas%
			{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[(x+5)*exp(-0.1*x)]}$}
			{$\mathsf{\rightarrow (0.5-0.1*x)*exp(-0.1*x)}$}
		\LigneCalculsXcas%
			{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[(-150-10*x)*exp(-0.1*x)]}$}
			{$\mathsf{\rightarrow (x+5)*exp(-0.1*x)}$}
	\end{CalculFormelXcas}
%
%	\begin{tikzpicture}[scale=1,line width=1pt]
%		\CalculFormelParametres[Titre=true,Largeur=14cm]
%		\CalculFormelLigne{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[x+5]}$}{$\mathsf{\rightarrow 1}$}
%		\CalculFormelLigne{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[0.5*x\^{}2+5*x]}$}{$\mathsf{\rightarrow x+5}$}
%		\CalculFormelLigne{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[exp(-0.1*x)]}$}{$\mathsf{\rightarrow -0.1*exp(-0.1*x)}$}
%		\CalculFormelLigne{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[-10*exp(-0.1*x)]}$}{$\mathsf{\rightarrow exp(-0.1*x)}$}
%		\CalculFormelLigne{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[(x+5)*exp(-0.1*x)]}$}{$\mathsf{\rightarrow (0.5-0.1*x)*exp(-0.1*x)}$}
%		\CalculFormelLigne{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[(-150-10*x)*exp(-0.1*x)]}$}{$\mathsf{\rightarrow (x+5)*exp(-0.1*x)}$}
%%		
%%		\paramCF[larg=14,esplg=2pt,color=black,menu=true,titre=true,size=\large]
%%		\ligneCF{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[x+5]}$}%
%%		{$\mathsf{\rightarrow 1}$}
%%		\ligneCF{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[0.5*x\CFchap2+5*x]}$}{$\mathsf{\rightarrow x+5}$}
%%		\ligneCF{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[exp(-0.1*x)]}$}{$\mathsf{\rightarrow -0.1*exp(-0.1*x)}$}
%%		\ligneCF{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[-10*exp(-0.1*x)]}$}{$\mathsf{\rightarrow exp(-0.1*x)}$}
%%		\ligneCF{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[(x+5)*exp(-0.1*x)]}$}{$\mathsf{\rightarrow (0.5-0.1*x)*exp(-0.1*x)}$}
%%		\lignexcas[num=6]{\textsf{Dérivée} $\mathsf{[(-150-10*x)*exp(-0.1*x)]}$}%
%%		{$\mathsf{\rightarrow (x+5)*exp(-0.1*x)}$}
%	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo7
Une entreprise réalise une étude en vue de la commercialisation d'une machine qu'elle a fabriquée.

L'étude vise à déterminer le nombre de machines qu'elle doit fabriquer et vendre pour réaliser un bénéfice. On admet que toutes les machines fabriquées sont vendues.

\medskip

\textbf{Partie A: Étude du coût de production}

\medskip

Le coût de production $f$ (en milliers d'euro) de $x$ machines est modélisé sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{160}$ par: \[f(x) = 0,48x^2 + \num{1000} \ln (x + 10).\]

\begin{enumerate}
	\item Montrer que, pour tout réel $x$ de l'intervalle $\IntervalleFF{0}{160}$, $f'(x)  = \dfrac{0,96x^2 + 9,6x + \num{1000}}{x + 10}$.
	\item Quel est le signe de $f'(x)$ sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{160}$ ? Justifier.
	
	En déduire le tableau de variation de la fonction $f$ sur cet intervalle.
	\item Compléter le tableau de valeurs ci-dessous (arrondir à l'unité).
	
	\begin{center}
%		\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,stretch=1.05,colspec={*{9}{X[m,c]}}}
			$x$		&0 	&20 &50 		&70 &90 		&110&130 		&160\\
			$f(x)$	&	&	&\num{5294} 	&	&\num{8493} 	&	&\num{13054}	&\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Tracer la courbe $\mathscr{C}_f$ représentant la fonction $f$ sur l'intervalle $\IntervalleFF{0}{160}$ dans le repère orthogonal suivant.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.09cm,y=0.4cm,xmin=0,xmax=160,xgrille=10,xgrilles=10,ymin=0,ymax=20,ygrille=1,ygrilles=1]
		\GrilleTikz[Affs=false]
		\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0,Labely={en milliers},PosLabely=above,AffLabel=y]
		\AxexTikz{0,10,...,150}\AxeyTikz{0,2,...,18}
	\end{tikzpicture}
%	\tunits{0.09}{0.4}
%	\tdefgrille{0}{160}{10}{10}{0}{20}{1}{1}
%	\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%		\tgrillep[line width=0.4pt,color=gray!50] ;
%		\axestikz[labely={en milliers},poslabely=above] ; \axextikz{0,10,...,150} ; \axeytikz{0,2,...,18} ;
%		%\psplot[plotpoints=250]{0}{160}{0.48*x^2+1000*ln(x+10)}
%		%\psplot[plotpoints=250]{0}{160}{100*x}
%	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Partie B : Étude du bénéfice}

\medskip

Le prix de vente d'une machine est de \num{100000}\,\euro.

\begin{enumerate}
	\item Exprimer la recette $r(x)$ (en milliers d'euro) en fonction du nombre de machines $x$ vendues.
	\item Représenter sur le graphique de la \textbf{partie A}, la droite d'équation $y = 100x$.
	\item Déterminer graphiquement les quantités de machines que l'entreprise peut fabriquer pour réaliser
	un bénéfice.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}